\documentclass[titlepage]{ltjsarticle}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題6}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{5}
\section{}
\setcounter{subsection}{2}
\subsection{}
\subsubsection*{継続渡し方式のインタープリタを完成させよ。 継続渡し方式のインタープリタにおける継続の型、最終結果の型がなぜそのようになるか考察せよ。}
\subsubsection*{call/cc の実装を完成させて、例題を与えて実行せよ。}
\subsubsection*{exception機構を実装せよ。}

以下のような実装になった。
\mylisting{mysyntax.ml}
\mylisting{tostring.ml}
\mylisting{cps.ml}


\subsubsection*{call/cc}
継続の型\lstinline{ContVal: value -> value}は、現在の計算を持ちそれに適用することで計算を再開することができるためこの型となっている。

\lstinline{call/cc}は以下のシンタックスになっている。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
call/cc (fun cc -> cc e)
\end{lstlisting}

以下のような例を考える。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
(call/cc fun cc -> unknown_fn (cc 0))
\end{lstlisting}

\lstinline{unknown_fn}は未定義の関数である。これを実行すると以下の結果が得られる。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let (IR ast) = parse "(call/cc fun cc -> unknown_fn (cc 0))";;
val ast : Mysyntax.exp =
  Callcc (Fun ("cc", App (Var "unknown_fn", App (Var "cc", IntLit 0))))
# eval ast;;
- : Mysyntax.value = IntVal 0
\end{lstlisting}

一見、未定義の関数を適用しており実行時エラーになりそうだが、値が得られた。
これは、今回の実装では評価戦略には値呼び出しを採用しており、\lstinline{cc 0}が先に評価されるからである。
これは継続\lstinline{cc}に値を渡した時点で、その渡した値が\lstinline{call/cc fun cc ->  cc val}の戻り値\lstinline{val}になるためである。

もう一つ、簡単な例外処理を考えてみる。


\begin{lstlisting}[numbers=none]
let cond = 3 in
let v = 5 in
	(call/cc fun esc ->
		let vx = 
			if cond < 10 then
				esc (-1)
			else
				v * v
		in vx + 40
	)
\end{lstlisting}

これは\lstinline{cond}の値により計算を続けるか例外(ここでは\lstinline{-1})を返すかが分岐する。
実行は以下のようになる。

\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let (IR ast) = parse "let cond = 3 in let v = 5 in (call/cc fun esc -> let vx =  if cond < 10 then esc (-1) else v * v in vx + 40)";;
val ast : Mysyntax.exp =
  Let ("cond", IntLit 3,
   Let ("v", IntLit 5,
    Callcc
     (Fun ("esc",
       Let ("vx",
        If (Less (Var "cond", IntLit 10),
         App (Var "esc", Minus (IntLit 0, IntLit 1)),
         Times (Var "v", Var "v")),
        Plus (Var "vx", IntLit 40))))))
# eval ast;;
- : Mysyntax.value = IntVal (-1)
\end{lstlisting}

ここで面白いのは、途中の\lstinline{let}式の評価を飛び越えて例外を返す部分である。

\subsubsection*{exception機構}
今回のexception機構の実装は以下のようになる。

\begin{lstlisting}[firstnumber=99]
......
    | Try(e1, e2)                  ->
        eval_cps e1 env (function
        | ErrorVal(msg) ->
            begin
                match e2 with
                | Fun(x, body) -> eval_cps body (ext env x (StringVal msg)) k
                | e            -> eval_cps e env k
            end
        | t1            -> k t1)
......
\end{lstlisting}

また、\lstinline{try}スコープ内でエラーが起きたことを明示するために\lstinline{ErrorVal of string}という内部の値を追加した。

これは、これまでの継続に対して次の計算でエラーが起きてしまった場合、このエラーは継続に含めず、これまでの継続を次の計算に渡すことでエラーがあたかもなかったのようにすることで実現している。

先程のcall/ccによる例外処理をexception機構で実装する。

\begin{lstlisting}[numbers=none]
let cond = 3 in
let v = 5 in
try
	let vx =
		if cond < 10 then
			(0 + fun e -> e)
		else
			v * v
	in vx + 40
with -1
\end{lstlisting}

\lstinline{raise}のような例外を起こす機能を実装していないため、現在の実装で実行時エラーとなる、整数と関数の足し算で代用している。
例外処理の値は\lstinline{with}が返す。

結果は以下のようになった。
\begin{lstlisting}[style=snippet]
# let (IR ast) = parse "let cond = 3 in let v = 5 in try let vx = if cond < 10 then (0 + fun e -> e) else v * v  in vx + 40 with -1";;
val ast : Mysyntax.exp =
  Let ("cond", IntLit 3,
   Let ("v", IntLit 5,
    Try
     (Let ("vx",
       If (Less (Var "cond", IntLit 10), Plus (IntLit 0, Fun ("e", Var "e")),
        Times (Var "v", Var "v")),
       Plus (Var "vx", IntLit 40)),
     Minus (IntLit 0, IntLit 1))))
# eval ast;;
- : Mysyntax.value = IntVal (-1)
\end{lstlisting}

\lstinline{cond < 10}は正となり、正しく例外処理がされている。
\end{document}
